\subsubsection{Anti-Quarks}

Die Antiteilchen zu den Quarks treten in diesem Modell als Zustände
aus der $(0,1)$-Darstellung auf.  Maximales positives Gewicht:
\begin{equation*}
  \bm\omega_{\max} =
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 1/\sqrt{3} \\
  \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \missingfigure{}
  \caption{Maximales positives Gewicht.}
  \label{fig:25-1}
\end{figure}

\begin{description}
\item[(1)]
  \begin{itemalign}
    Y &= -\frac{1}{3} \;,\quad I_3 = -\frac{1}{2} \\
    Q &= -\frac{1}{6} - \frac{1}{2} = -\frac{2}{3} \\
    \bar u &= \Ket{(0,1),-\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{3}}
  \end{itemalign}

\item[(2)]
  \begin{itemalign}
    Y &= -\frac{1}{3} \;,\quad I_3 = \frac{1}{2} \\
    Q &= -\frac{1}{6} + \frac{1}{2} = \frac{1}{3} \\
    \bar d &= \Ket{(0,1),\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{3}}
  \end{itemalign}

\item[(3)]
  \begin{itemalign}
    Y &= \frac{2}{3} \;,\quad I_3 = 0 \\
    Q &= \frac{2}{6} + 0 = \frac{1}{3} \\
    \bar s &= \Ket{(0,1),0,0,\tfrac{2}{3}}
  \end{itemalign}
\end{description}

\subsubsection{Zusammenfassung}

Wir erhalten drei Quarks und drei Antiquarks aus beiden
Fundamentaldarstellungen, siehe Abbildung~\ref{fig:25-2}.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \begin{scope}
      \draw[->] (-1,0) -- (1,0) node[below] {$I_3$};
      \foreach \x in {-1/2,1/2} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {$\x$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[left] {$Y$}
        node[above=1cm] {$(n_1 = 1, n_2 = 0) = 3$};
      \foreach \y in {-2/3,1/3} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {$\y$};
      \node[dot,label={above:$u$}] (u) at (1/2,1/3) {};
      \node[dot,label={above:$d$}] (d) at (-1/2,1/3) {};
      \node[dot,label={right:$s$}] (s) at (0,-2/3) {};
      \draw (u) -- (d) (d) -- (s) (s) -- (u);
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(3,0)}]
      \draw[->] (-1,0) -- (1,0) node[below] {$I_3$};
      \foreach \x in {-1/2,1/2} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {$\x$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[left] {$Y$}
        node[above=1cm] {$(n_1 = 0, n_2 = 1) = \bar 3$};
      \foreach \y in {-1/3,2/3} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {$\y$};
      \node[dot,label={below:$\bar u$}] (u) at (-1/2,-1/3) {};
      \node[dot,label={below:$\bar d$}] (d) at (1/2,-1/3) {};
      \node[dot,label={right:$\bar s$}] (s) at (0,2/3) {};
      \draw (u) -- (d) (d) -- (s) (s) -- (u);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Fundamentaldarstellungen.}
  \label{fig:25-2}
\end{figure}

\subsection{Mesonen}

Mesonen sind aus jeweils einem Quark und einem Antiquark
zusammengesetzt.  Im Ansatz des Quarkmodells bedeutet das:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.4a}
    3 \otimes \bar 3 &= 1 \oplus 8 \\
    \label{eq:7.4b}
    (1,0) \otimes (0,1) &= \underbrace{(0,0) \oplus (1,1)}_{\text{irreduzible Darstellungen}}
  \end{align}
\end{subequations}
Man findet als ein Singulett $(0,0)$, das ein Meson enthält, das
\begin{equation*}
  \eta' = \Ket{(0,0),0,0,0}
\end{equation*}
Daneben erhält man ein Oktett.  Die Zustände in diesem lassen sich
einfach finden, da die Quantenzahlen $Y$ und $I_3$ bei Operationen aus
$\mathrm{SU}(3)$ erhalten bleiben und das somit auch in direkten
Produkten der Fall sein muss.  Alle möglichen Summen der Quantenzahlen
aus $(1,0)$ und $(0,1)$ kommen vor.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0) node[below] {$I_3$};
    \foreach \x in {-1,-1/2,1/2,1} \draw (\x,2pt) -- (\x,-2pt) node[below] {$\x$};
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[left] {$Y$};
    \foreach \y in {-1,1} \draw (2pt,\y) -- (-2pt,\y) node[left] {$\y$};
    \node[dot,label={above:$K^+$}] (Kplus) at (1/2,1) {};
    \node[dot,label={above:$K^0$}] (Knull) at (-1/2,1) {};
    \node[dot,label={above left:$\pi^-$}] (piminus) at (-1,0) {};
    \node[dot,label={above:$\pi^0,\eta$}] (pinull) at (0,0) {};
    \node[dot,label={below:$K^-$}] (Kminus) at (-1/2,-1) {};
    \node[dot,label={below:$\bar K^0$}] (barKnull) at (1/2,-1) {};
    \node[dot,label={above right:$\pi^+$}] (piplus) at (1,0) {};
    \draw  (Knull) -- (Kplus) -- (piplus) -- (barKnull) -- (Kminus) -- (piminus) -- (Knull);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Alle möglichen Summen der Quantenzahlen aus $(1,0)$ und
    $(0,1)$.}
  \label{fig:25-3}
\end{figure}

Diese Zustände sind
\begin{align*}
  K^0   &= \Ket{(1,1), \tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{2},1} \;,\quad Q =  0 \\
  K^+   &= \Ket{(1,1), \tfrac{1}{2}, \tfrac{1}{2},1} \;,\quad Q =  1 \\
  \pi^- &= \Ket{(1,1),            1,           -1,0} \;,\quad Q = -1 \\
  \pi^0 &= \Ket{(1,1),            1,            0,0} \;,\quad Q = 0 \\
  \eta  &= \Ket{(1,1),            0,            0,0} \;,\quad Q = 0 \\
  \pi^+ &= \Ket{(1,1),            1,            1,0} \;,\quad Q = 1 \\
  K^-   &= \Ket{(1,1), \tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{2},-1} \;,\quad Q = -1 \\
  \bar K^0 &= \Ket{(1,1), \tfrac{1}{2},\tfrac{1}{2},-1} \;,\quad Q = 0 \\
\end{align*}

Aus neun möglichen Kombinationen von Quarks $u$, $\bar u$, $d$, $\bar
d$, $s$, $\bar s$ erhält man neun Mesonen.  Dies sind die sogenannten
pseudoskalaren Mesonen.  Sie haben keinen Spin, das sich die Paarung
$\up\dn$ einstellt (Spin-Singulett).  In exakt demselben Diagramm
ließen sich die sogenannten Vektormesonen mit der Spin-Paarung
$\up\up$ auftragen (Spin-Triplett mit $m_s = -1,0,1$).  Sie tragen
alle Quantenzahlen wie oben, jedoch einen anderen Spin und sind daher
auch energetisch von den pseudoskalaren Mesonen verschieden.
Berechnet man explizit die Eigenzustände der Darstellungen, so kann
man die Zusammensetzung der Mesonen erhalten.

\begin{example}
  \begin{align*}
    \pi^0 &= \Ket{(1,1),1,0,0} \\
    &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left(
      \Ket{(1,0),\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{3}}
      \otimes \Ket{(0,1),\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{3}}
      +
      \Ket{(1,0),\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{3}}
      \otimes \Ket{(0,1),\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{2},-\tfrac{1}{3}}
    \right) \\
    &= \frac{1}{\sqrt{2}} ( u \otimes \bar u + d \otimes \bar d )  
  \end{align*}
\end{example}

Analoges Vorgehen für Baryonen, aber $3 \otimes 3 \otimes 3 = \ldots$ (Übungen).

\section{Nichtabelsche Eichtheorien}

Eichtheorien spielen in der Elementarteilchenphysik eine entscheidende
Rolle.  Einfaches Beispiel: $\mathrm{U}(1)$-Eichinvarianz der
quantenmechanischen Wellenfunktion.

\subsection{Vorbemerkung: \texorpdfstring{$\mathrm{U}(1)$}{U(1)}-Eichtheorie des Elektromagnetismus}

\subsubsection{Schrödingergleichung}

Schrödingergleichung für ein Teilchen im elektromagnetischen Feld
\begin{equation}
  \label{eq:7.5}
  \ii \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi = H \psi
  = \left\{ \frac{1}{2m} \left( \frac{\hbar}{\ii} \nabla - q \bm A \right)^2 + q \Phi \right\} \psi
\end{equation}
Globale Phasentransformation
\begin{equation}
  \label{eq:7.6}
  \psi \to \psi = \ee^{\ii \frac{q}{\hbar} \lambda} \psi
\end{equation}
lässt die Schrödingergleichung invariant. Das gilt nicht für eine lokale Eichtransformation
\begin{equation}
  \label{eq:7.7}
  \lambda \to \lambda(\bm r,t)
\end{equation}
denn
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.8a}
    \ee^{\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)} \frac{\partial}{\partial t} \ee^{-\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)}
    = \frac{\partial}{\partial t} - \frac{\ii q}{\hbar} \frac{\partial \lambda}{\partial t} \\
    \label{eq:7.8b}
    \ee^{\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)} \nabla \ee^{-\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)}
    = \nabla - \frac{\ii q}{\hbar} (\nabla\lambda)
  \end{align}
\end{subequations}
In der Schrödingergleichung
\begin{equation}
  \label{eq:7.9}
  \ii \ee^{\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)} \left[ \hbar \frac{\partial}{\partial t} + \ii q \left( \Phi - \frac{\partial \lambda}{\partial t} \right) \right] \psi = -\frac{1}{2m} \ee^{\ii \frac{q}{\hbar} \lambda(\bm r,t)} \left[ \hbar \nabla - \ii q ( \bm A + \nabla \lambda ) \right]^2 \psi
\end{equation}
ist genau dann invariant, wenn
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.10a}
    \Phi \to \Phi' &= \Phi - \frac{\partial \lambda}{\partial t} \\
    \label{eq:7.10b}
    \bm A \to \bm A' &= \bm A - \nabla\lambda
  \end{align}
\end{subequations}
Exakt die Eichtransformation aus der Elektrodynamik, die die Felder
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.11a}
    \bm B &= \rot \bm A \\
    \bm E &= -\nabla\Phi-\dot{\bm A} \\
  \end{align}
\end{subequations}
invariant lässt.

\subsubsection{Dirac-Gleichung}

Dirac-Gleichung für Elektronen ($q = -e$) im elektromagnetischen Feld:
\begin{equation}
  \label{eq:7.12}
  \left[\gamma^\mu \left(\ii\partial_\mu - \frac{e}{\hbar} A_\mu\right) - \frac{m c}{\hbar}\right] \psi = 0
\end{equation}
mit
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.13a}
    \gamma^0 =
    \begin{pmatrix}
      0 & - \mathds 1 \\
      \mathds 1 & 0 \\
    \end{pmatrix} \\
    \label{eq:7.13b}
    \gamma^i =
    \begin{pmatrix}
      0 & \sigma^i \\
      \sigma^i & 0 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
  und
  \begin{align}
    \label{eq:7.13c}
    A_\mu &=
    \begin{pmatrix}
      \Phi \\ \bm A \\
    \end{pmatrix} \\
    \label{eq:7.13d}
    \eta_{\mu\nu} &=
    \begin{pmatrix}
      -1 \\ & 1 \\ && 1 \\ &&& 1 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
\end{subequations}
und dem vierkomponentigen Spinor $\psi$.  Forderung nach einer lokalen
Eichtransformation
\begin{equation}
  \label{eq:7.14}
  \psi \to \psi'(x) = \ee^{\ii \frac{e}{\hbar} \lambda(x)} \psi(x)
\end{equation}
Einführen der kovarianten Ableitung
\begin{equation}
  \label{eq:7.15}
  D_\mu = \partial_\mu + \ii \frac{e}{\hbar} A_\mu
\end{equation}
Die Diracgleichung \eqref{eq:7.12} ist genau dann invariant unter der
lokalen Eichtransformation \eqref{eq:7.14}, wenn es die kovariante
Ableitung ist
\begin{equation}
  \label{eq:7.16}
  D_\mu' \psi' = \left( \partial_\mu + \ii\frac{e}{\hbar} A_\mu' \right) \ee^{-\ii \frac{e}{\hbar} \lambda(x)} \psi(x)
  \eqrel{eq:7.10a,eq:7.10b}[eq:7.13c]{=} \ee^{-\ii \frac{e}{\hbar} \lambda(x)} \left( \partial_\mu + \ii\frac{e}{\hbar} A_\mu \right) \psi(x)
\end{equation}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
